\chapter{文字列アルゴリズム - String algorithms}


文字列処理の効率的なアルゴリズムを解説します。
多くの文字列に関する問い合わせは$O(n^2)$で容易に解くことができますが、
$O(n)$ または $O(n \log n)$ で動作するアルゴリズムが競技プログラミングでは求められることが多々あります。

\index{パターンマッチング - pattern matching}
例えば、長さ$n$の文字列と長さ$m$のパタ ーンが与えられたとき、
文字列中にそのパターンが何回現れるかを探すというパターンマッチの問題があります。
例えば、\texttt{ABC}というパターンは、\texttt{ABABCBABC}という文字列の中に2回出現する。

パターンマッチング問題は、
文字列中のパターンが出現する可能性のあるすべての位置をテストするブルートフォースアルゴリズムにより、
$O(nm)$で 容易に解けます。
ここれは$O(n + m)$で処理できる効率的なアルゴリズムがあることを見ていきましょう。

\index{文字列 - string}

\section{文字列に関する用語 - String terminology}

\index{アルファベット - alphabet}

この章では文字列には0-indexiesが使用されるとします。
つまり、長さ$n$の文字列$s$は、文字$\texttt{s}[0],\texttt{s}[1],\ldots,\texttt{s}[n-1]$のことです。
文字列の中に現れる可能性のある文字の集合をアルファベットとします。
$\{\texttt{A},\texttt{B},\ldots,\texttt{Z}\}$がアルファベットの例です。

\index{部分文字列 - substring}

\key{部分文字列 - substring}は文字列の中の連続した文字の並びのことです。
$\texttt{s}[a \ldots b]$という変数を考えた時に、文字列\texttt{s}の
$a$から開始して$b$文字を含む部分の文字列を考えます。
この時に、長さ$n$の 文字列は$n(n+1)/2$の部分文字列を持ちます。
例えば、
\texttt{ABCD} の部分文字列は
\texttt{A}, \texttt{B}, \texttt{C}, \texttt{D},
\texttt{AB}, \texttt{BC}, \texttt{CD},
\texttt{ABC}, \texttt{BCD} , \texttt{ABCD}になります。

\index{部分配列 - subsequence}

\key{部分配列 - subsequence}は、
連続でなくてもよい文字を元の順序を保持しながら並べたものです。
長さnの文字列は$2^n-1$ の部分列を持ちます。
\texttt{ABCD}  の部分配列は，
\texttt{A}, \texttt{B}, \texttt{C}, \texttt{D},
\texttt{AB}, \texttt{AC}, \texttt{AD},
\texttt{BC}, \texttt{BD}, \texttt{CD},
\texttt{ABC}, \texttt{ABD}, \texttt{ACD},
\texttt{BCD} , \texttt{ABCD}となります。

\index{プレフィックス - prefix}
\index{サフィックス - suffix}

\key{プレフィックス - prefix}は文字列の最初からの任意の長さの部分文字列です。
\key{サフィックス - suffix} は文字列の最後の文字を含むの任意の長さの部分文字列です。
\texttt{ABCD}のプレフィックスは
\texttt{A}, \texttt{AB}, \texttt{ABC} , \texttt{ABCD}です。
\texttt{ABCD}のサフィックスは
\texttt{D}, \texttt{CD}, \texttt{BCD} , \texttt{ABCD}です。

\index{回転 - rotation}

\key{回転 - rotation} は、文字列の文字を1つずつ先頭から最後へ(またはその逆に)
移動させることで生成することができる文字列です。
\texttt{ABCD} の回転は
\texttt{ABCD}, \texttt{BCDA}, \texttt{CDAB} , \texttt{DABC}.

\index{ピリオド - period}

\key{ピリオド - period} とは文字列の接頭辞であって、
そのピリオドを繰り返すことで文字列を構成することができるものです。
最後の繰り返しは部分的で、ピリオドの接頭語だけを含むこともある。
\texttt{ABCABCA}の最も短いピリオドは\texttt{ABC}です。
(訳註:最後のAのみの文字列はピリオドの1文字目で構成されています)

\index{ボーダー - border}

\key{ボーダー - border} は、
ある文字列の接頭辞と接尾辞の両方を持つ文字列のことです。
\texttt{ABACABA}のボーダーは
\texttt{A}, \texttt{ABA} , \texttt{ABACABA}となります。

\index{辞書順 - lexicographical order}

文字列における\key{辞書順 - lexicographical order}
はアルファベットの順序で比較されます。
厳密には文字列が$x<y$であるとは、
その２つは異な流ことを前提として($x \neq y)$、
$x$ が$y$のプレフィックスである時、
あるいは、$x[k]<y[k]$であるような$k$が存在し、
$i<k$であるような$i$に対して$x[k]<y[k]$である時、です。

\section{トライ構造 - Trie structure}

\index{トライ - trie}

\key{trie} とは、文字列の集合を保持するような根付きの木です。
集合内の各文字列を、根を起点とする文字のパスとして格納します。
2つの文字列が共通の接頭辞を持つ場合、それらはツリー内で共通のパスを持ちます。
例えば、次のようなトライの例を示します。

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
\node[draw, circle] (1) at (0,20) {$\phantom{1}$};
\node[draw, circle] (2) at (-1.5,19) {$\phantom{1}$};
\node[draw, circle] (3) at (1.5,19) {$\phantom{1}$};
\node[draw, circle] (4) at (-1.5,17.5) {$\phantom{1}$};
\node[draw, circle] (5) at (-1.5,16) {$\phantom{1}$};
\node[draw, circle] (6) at (-2.5,14.5) {$\phantom{1}$};
\node[draw, circle] (7) at (-0.5,14.5) {$\phantom{1}$};
\node[draw, circle] (8) at (-2.5,13) {*};
\node[draw, circle] (9) at (-0.5,13) {*};
\node[draw, circle] (10) at (1.5,17.5) {$\phantom{1}$};
\node[draw, circle] (11) at (1.5,16) {*};
\node[draw, circle] (12) at (1.5,14.5) {$\phantom{1}$};
\node[draw, circle] (13) at (1.5,13) {*};

\path[draw,thick,->] (1) -- node[font=\small,label=\texttt{C}] {} (2);
\path[draw,thick,->] (1) -- node[font=\small,label=\texttt{T}] {} (3);
\path[draw,thick,->] (2) -- node[font=\small,label=left:\texttt{A}] {} (4);
\path[draw,thick,->] (4) -- node[font=\small,label=left:\texttt{N}] {} (5);
\path[draw,thick,->] (5) -- node[font=\small,label=left:\texttt{A}] {} (6);
\path[draw,thick,->] (5) -- node[font=\small,label=right:\texttt{D}] {} (7);
\path[draw,thick,->] (6) -- node[font=\small,label=left:\texttt{L}] {}(8);
\path[draw,thick,->] (7) -- node[font=\small,label=right:\texttt{Y}] {} (9);
\path[draw,thick,->] (3) -- node[font=\small,label=right:\texttt{H}] {} (10);
\path[draw,thick,->] (10) -- node[font=\small,label=right:\texttt{E}] {} (11);
\path[draw,thick,->] (11) -- node[font=\small,label=right:\texttt{R}] {} (12);
\path[draw,thick,->] (12) -- node[font=\small,label=right:\texttt{E}] {} (13);
\end{tikzpicture}
\end{center}

このトライは、
$\{\texttt{CANAL},\texttt{CANDY},\texttt{THE},\texttt{THERE}\}$
を対応しています。
ノードにある文字*は、
集合の中の文字列がそのノードで終わることを示します。
このような情報がが必要なのは、
ある文字列が他の文字列の接頭辞である場合があるためです。
たとえば、上のトライでは、\texttt{THE}は\texttt{THERE}のプレフィックスです。

根から始まるパスをたどればよいので、
トライが長さ$n$の文字列を含むかどうかは$O(n)$時間で確認できます。
また、長さ$n$の文字列をトライに追加するには、
パスを辿っていき必要ならトライに新しいノードを追加すればよいので、$O(n)$時間で可能です。

トライを用いると、与えられた文字列のうち、
その接頭辞が集合に属する最長のプレフィックスを求めることができます。
さらに、各ノードに追加情報を格納することで、集合に属し、
かつ与えられた文字列を接頭辞として持つ文字列の数を計算することができます。


トライは配列に格納することができます。
\begin{lstlisting}
int trie[N][A];
\end{lstlisting}
ここで、$N$はノードの最大数(文字列の最大合計長)、
$A$はアルファ ベットの大きさです。
トライのノードはルートの番号が0になるように$0,1,2,\ldots$ と番号付けを行い、
$\texttt{trie}[s][c]$はノード$s$から文字$c$を使って移動したときの次のノードを示します。

\section{文字列のハッシュ化 - String hashing}

\index{ハッシュ - hashing}
\index{文字列のハッシュ化 - string hashing}

\key{文字列のハッシュ化 - String hashing}
は、2つの文字列が等しいかどうかを効率的にチェックするためのテクニック\footnote{The technique
was popularized by the Karp–Rabin pattern matching
algorithm \cite{kar87}.}
です。
文字列ハッシュは文字単位ではなく、文字列全体のハッシュ値を用います。

\subsubsection*{ハッシュ値の計算 - Calculating hash values}

\index{ハッシュ値 - hash value}
\index{多項式ハッシュ - polynomial hashing}

文字列の\key{ハッシュ値 - hash value}
とは、文字列全体の文字から算出される数値のことです。
決まったルールで算出を行うので2つの文字列が同じであればハッシュ値も同じになり、
ハッシュ値をもとに文字列を比較することができます。
通常、この実装方法は多項式ハッシュであり、長さ$n$の文字列 \texttt{s}
のハッシュ値として

\[(\texttt{s}[0] A^{n-1} + \texttt{s}[1] A^{n-2} + \cdots + \texttt{s}[n-1] A^0) \bmod B  ,\]

と示され、ここで、
$s[0],s[1],\ldots,s[n-1]$
は\texttt{s}の各文字を示し、$A$と$B$はあらかじめ選択した定数となります。

例えば文字列\texttt{ALLEY}を考えます。
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
\draw (0,0) grid (5,2);

\node at (0.5, 1.5) {\texttt{A}};
\node at (1.5, 1.5) {\texttt{L}};
\node at (2.5, 1.5) {\texttt{L}};
\node at (3.5, 1.5) {\texttt{E}};
\node at (4.5, 1.5) {\texttt{Y}};

\node at (0.5, 0.5) {65};
\node at (1.5, 0.5) {76};
\node at (2.5, 0.5) {76};
\node at (3.5, 0.5) {69};
\node at (4.5, 0.5) {89};

\end{tikzpicture}
\end{center}

$A=3$、$B=97$とするとこのハッシュ値は
\[(65 \cdot 3^4 + 76 \cdot 3^3 + 76 \cdot 3^2 + 69 \cdot 3^1 + 89 \cdot 3^0) \bmod 97 = 52.\]

\subsubsection*{前処理 - Preprocessing}

多項式ハッシュを用いることで、
文字列\texttt{s}の任意の部分文字列のハッシュ値を$O(n)$で求め、
時間の前処理を行った後は$O(1)$時間で計算することができる。
このアイデアは $h[k]$ が接頭辞$\texttt{s}[0 \ldots k]$
のハッシュ値を含むような配列 $h$ を構築していきます。
配列の値は以下のように再帰的に計算することができます。

\[
\begin{array}{lcl}
\texttt{h}[0] & = & \texttt{s}[0] \\
\texttt{h}[k] & = & (\texttt{h}[k-1] A + \texttt{s}[k]) \bmod B \\
\end{array}
\]
さらに、$\texttt{p}[k]=A^k \bmod B$となる配列$\texttt{p}$を構築します。
\[
\begin{array}{lcl}
\texttt{p}[0] & = & 1 \\
\texttt{p}[k] & = & (\texttt{p}[k-1] A) \bmod B. \\
\end{array}
\]
これらの配列の構築は$O(n)$で行えます。
この後、任意の部分文字列$\texttt{s}[a \ldots b]$のハッシュ値は
$a>0$である場合、以下の式を用いて $O(1)$で計算することができます。
\[(\texttt{h}[b]-\texttt{h}[a-1] \texttt{p}[b-a+1]) \bmod B\]
$a=0$の場合は単に\texttt{h}[b]となります。

\subsubsection*{ハッシュ値の利用 - Using hash values}

このような文字列のハッシュ値を使うと文字列を効率的に比較することができます。
ハッシュ値が等しければ、文字列はおそらく等しく(訳注: ハッシュの衝突の可能性がゼロとはいえないのでおそらくとなっています)、
ハッシュ値が異なれば、文字列は確実に異なります。

ハッシュ化の活用として、ブルートフォースアルゴリズムを効率化ケースが多いです。
例えば、文字列$s$とパターン$p$が与えられたとき、$s$の中で$p$
が出現する位置を見つけるというパターンマッチング問題を考えます。
ブルートフォースアルゴリズムは、$p$が出現しそうな位置をすべて調べ、
文字列を1文字ずつ比較する。このようなアルゴリズムの時間計算量は$O(n^2)$です。


ブルートフォースアルゴリズムは文字列の部分文字列を比較する計算のため、
ハッシュ値を使用することでより効率的にすることができます。
ハッシュを用いると、部分文字列のハッシュ値のみが比較されるため、
各比較は$O(1)$しかかりません。
この結果、時間計算量$O(n)$のアルゴリズムとなり、
とても良い時間計算量となります。

また、ハッシュと二分探索を組み合わせることで、
2つの文字列の辞書的順序を対数時間で求めることも可能できます。
これは、2つの文字列の共通接頭辞の長さを二分探索で計算します。
こうして共通の接頭辞の長さがわかれば、あとは接頭辞の次の文字を($O(1)$で)調べればよいのです。

\subsubsection*{衝突と定数パラメータ - Collisions and parameters}

\index{衝突 - collision}


ハッシュ値を利用する際にはハッシュ値の\key{衝突 - collision}を考慮
しないとなりません。
ハッシュ値に依存するアルゴリズムは、もしハッシュ値の衝突が発生してしまうと、
2つの文字列が等しいと判定してしまいます。

一般的に存在する文字列の数はハッシュ値で表現できる数より大きいので、
衝突は常に起こりうる問題です。
しかし、定数$A$、$B$を上手く選べば衝突の確率は小さくできます。
通常の方法は、$10^9$ に近いランダムな定数を以下のように選ぶことです。

Collisions are always possible,
because the number of different strings is larger
than the number of different hash values.
However, the probability of a collision is small
if the constants $A$ and $B$ are carefully chosen.
A usual way is to choose random constants
near $10^9$, for example as follows:
\[
\begin{array}{lcl}
A & = & 911382323 \\
B & = & 972663749 \\
\end{array}
\]

この定数を使うと、ハッシュ値を計算するときに、
$AB$と$BB$の積が\texttt{long long}に収まるので、
\texttt{long long}型が使えmます。
しかし、ハッシュ値は$10^9$くらいあれば十分なのでしょうか？

次の３つのシナリオを考えてみましょう。

\textit{Scenario 1:} 文字列$x$と$y$を比較する。
衝突の確率は、全てのハッシュ値が等確率であると仮定すると$1/B$となる。

\textit{Scenario 2:} 文字列$x$ を複数の文字列
$y_1,y_2,\ldots,y_n$と比較する。
この時の１つ以上の衝突の確率は次の通り。

\[1-(1-\frac{1}{B})^n.\]

\textit{Scenario 3:} 複数の文字列$x_1,x_2,\ldots,x_n$
を全て互いに比較したとする。
この時の１つ以上の衝突の確率は次の通り。
\[ 1 - \frac{B \cdot (B-1) \cdot (B-2) \cdots (B-n+1)}{B^n}.\]

$n=10^6$として$b$を変化させた衝突確率を以下に示します。

\begin{center}
\begin{tabular}{rrrr}
定数 $B$ & scenario 1 & scenario 2 & scenario 3 \\
\hline
$10^3$ & $0.001000$ & $1.000000$ & $1.000000$ \\
$10^6$ & $0.000001$ & $0.632121$ & $1.000000$ \\
$10^9$ & $0.000000$ & $0.001000$ & $1.000000$ \\
$10^{12}$ & $0.000000$ & $0.000000$ & $0.393469$ \\
$10^{15}$ & $0.000000$ & $0.000000$ & $0.000500$ \\
$10^{18}$ & $0.000000$ & $0.000000$ & $0.000001$ \\
\end{tabular}
\end{center}

表から、シナリオ1では、$B \approx 10^9$ のとき、
衝突の確率は無視できる程度です。
シナリオ2では、衝突の可能性はあるが、その確率はまだかなり小さいです。
しかし、シナリオ3では状況は大きく異なり、$B \approx 10^9$のとき、
かなりの確率で衝突が起こります。

\index{誕生日のパラドックス - birthday paradox}

シナリオ3の現象は、\key{誕生日のパラドックス -birthday paradox}
として知られている問題です。
$n$人いれば、$n$がかなり小さくても同じ誕生日の人がいる確率は大きくなります。
これがハッシュでも同じことが言えます。

そこで、異なるパラメータを用いて\emph{複数}のハッシュ値を計算することで、
衝突の確率を小さくすることができます。
この場合、すべてのハッシュ値で同時に衝突が発生することは考えにくくなります。
例えば、パラメータ$B \approx 10^9$のハッシュ値2個は、
パラ メータ$B \approx 10^18$のハッシュ値1個に相当するため、衝突の可能性を格段に下げることができます。

定数として $B=2^{32}$ と $B=2^{64}$を選択する人もいます。
これは、$2^{32}$ や $2^{64}$でのmodをとると32bit長や64bit長の
型で計算できるため、良いように思えます。
しかし、これは良い選択ではありません。$2^x$の形の定数は
衝突を発生させる入力を構成することが可能だからです\cite{pac13}。

\section{Z-アルゴリズム - Z-algorithm}

\index{Z-アルゴリズム - Z-algorithm}
\index{Z配列 - Z-array}

長さ$n$の文字列$s$の\key{Z配列 - Z-array}である$z$は、
$k=0,1,\ldots,n-1$に対して、
$k$の位置から始まる$s$の最長の部分文字列の長さと$s$の接頭辞を含みます。
したがって、$\texttt{z}[k]=p$は
$\texttt{s}[0 \ldots p-1]$が$\texttt{s}[k \ldots k+p-1]$に
等しいことを意味します。
文字列処理の問題の多くは、Z配列を使うと効果的に解くことができます。

\texttt{ACBACDACBACBACDA} のZ配列の例を示します。

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
\draw (0,0) grid (16,2);

\node at (0.5, 1.5) {\texttt{A}};
\node at (1.5, 1.5) {\texttt{C}};
\node at (2.5, 1.5) {\texttt{B}};
\node at (3.5, 1.5) {\texttt{A}};
\node at (4.5, 1.5) {\texttt{C}};
\node at (5.5, 1.5) {\texttt{D}};
\node at (6.5, 1.5) {\texttt{A}};
\node at (7.5, 1.5) {\texttt{C}};
\node at (8.5, 1.5) {\texttt{B}};
\node at (9.5, 1.5) {\texttt{A}};
\node at (10.5, 1.5) {\texttt{C}};
\node at (11.5, 1.5) {\texttt{B}};
\node at (12.5, 1.5) {\texttt{A}};
\node at (13.5, 1.5) {\texttt{C}};
\node at (14.5, 1.5) {\texttt{D}};
\node at (15.5, 1.5) {\texttt{A}};

\node at (0.5, 0.5) {--};
\node at (1.5, 0.5) {0};
\node at (2.5, 0.5) {0};
\node at (3.5, 0.5) {2};
\node at (4.5, 0.5) {0};
\node at (5.5, 0.5) {0};
\node at (6.5, 0.5) {5};
\node at (7.5, 0.5) {0};
\node at (8.5, 0.5) {0};
\node at (9.5, 0.5) {7};
\node at (10.5, 0.5) {0};
\node at (11.5, 0.5) {0};
\node at (12.5, 0.5) {2};
\node at (13.5, 0.5) {0};
\node at (14.5, 0.5) {0};
\node at (15.5, 0.5) {1};

\footnotesize
\node at (0.5, 2.5) {0};
\node at (1.5, 2.5) {1};
\node at (2.5, 2.5) {2};
\node at (3.5, 2.5) {3};
\node at (4.5, 2.5) {4};
\node at (5.5, 2.5) {5};
\node at (6.5, 2.5) {6};
\node at (7.5, 2.5) {7};
\node at (8.5, 2.5) {8};
\node at (9.5, 2.5) {9};
\node at (10.5, 2.5) {10};
\node at (11.5, 2.5) {11};
\node at (12.5, 2.5) {12};
\node at (13.5, 2.5) {13};
\node at (14.5, 2.5) {14};
\node at (15.5, 2.5) {15};

\end{tikzpicture}
\end{center}

このケースでは$\texttt{z}[6]=5$となります。
部分文字列\texttt{ACBAC}は長さ5の\texttt{s}のプレフィックスですが、
部分文字列\texttt{ACBACB}という長さ6の\texttt{s}のプレフィックスではないからです。

\subsubsection*{Zアルゴリズムの説明 - Algorithm description}

これを求めるアルゴリズムを紹介していきます。
\key{Zアルゴリズム - Z-algorithm}\footnote{The Z-algorithm
was presented in \cite{gus97} as the simplest known
method for linear-time pattern matching, and the original idea
was attributed to \cite{mai84}.}
と呼ばれる、Z配列を $O(n)$ 時間で効率的に構成する アルゴリズムがあります。
このアルゴリズムは、Z配列に既に格納 されている情報を利用し、
また、文字列を一文字ずつ比較することで、Z配列の値を左から右へと計算していきます。

Z配列の値を効率的に計算するために、
アルゴリズムは$\texttt{s}[x \ldots y]$が$s$の接頭辞で、
$y$ができるだけ大きくなるような範囲$[x, y]$を維持します。
$\texttt{s}[0 \ldots y-x]$と$\texttt{s}[x \ldots y]$は等しいことが分かっているので、
位置$x+1,x+2,\ldots,y$の Z値を計算するときにこの情報を利用できます。

At each position $k$, we first
check the value of $\texttt{z}[k-x]$.
If $k+\texttt{z}[k-x]<y$, we know that $\texttt{z}[k]=\texttt{z}[k-x]$.
However, if $k+\texttt{z}[k-x] \ge y$,
$\texttt{s}[0 \ldots y-k]$ equals
$\texttt{s}[k \ldots y]$, and to determine the
value of $\texttt{z}[k]$ we need to compare
the substrings character by character.
Still, the algorithm works in $O(n)$ time,
because we start comparing at positions
$y-k+1$ and $y+1$.

For example, let us construct the following Z-array:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
\draw (0,0) grid (16,2);

\node at (0.5, 1.5) {A};
\node at (1.5, 1.5) {C};
\node at (2.5, 1.5) {B};
\node at (3.5, 1.5) {A};
\node at (4.5, 1.5) {C};
\node at (5.5, 1.5) {D};
\node at (6.5, 1.5) {A};
\node at (7.5, 1.5) {C};
\node at (8.5, 1.5) {B};
\node at (9.5, 1.5) {A};
\node at (10.5, 1.5) {C};
\node at (11.5, 1.5) {B};
\node at (12.5, 1.5) {A};
\node at (13.5, 1.5) {C};
\node at (14.5, 1.5) {D};
\node at (15.5, 1.5) {A};

\node at (0.5, 0.5) {--};
\node at (1.5, 0.5) {?};
\node at (2.5, 0.5) {?};
\node at (3.5, 0.5) {?};
\node at (4.5, 0.5) {?};
\node at (5.5, 0.5) {?};
\node at (6.5, 0.5) {?};
\node at (7.5, 0.5) {?};
\node at (8.5, 0.5) {?};
\node at (9.5, 0.5) {?};
\node at (10.5, 0.5) {?};
\node at (11.5, 0.5) {?};
\node at (12.5, 0.5) {?};
\node at (13.5, 0.5) {?};
\node at (14.5, 0.5) {?};
\node at (15.5, 0.5) {?};

\footnotesize
\node at (0.5, 2.5) {0};
\node at (1.5, 2.5) {1};
\node at (2.5, 2.5) {2};
\node at (3.5, 2.5) {3};
\node at (4.5, 2.5) {4};
\node at (5.5, 2.5) {5};
\node at (6.5, 2.5) {6};
\node at (7.5, 2.5) {7};
\node at (8.5, 2.5) {8};
\node at (9.5, 2.5) {9};
\node at (10.5, 2.5) {10};
\node at (11.5, 2.5) {11};
\node at (12.5, 2.5) {12};
\node at (13.5, 2.5) {13};
\node at (14.5, 2.5) {14};
\node at (15.5, 2.5) {15};

\end{tikzpicture}
\end{center}

After calculating the value $\texttt{z}[6]=5$,
the current $[x,y]$ range is $[6,10]$:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
\fill[color=lightgray] (6,0) rectangle (7,1);
\draw (0,0) grid (16,2);

\node at (0.5, 1.5) {A};
\node at (1.5, 1.5) {C};
\node at (2.5, 1.5) {B};
\node at (3.5, 1.5) {A};
\node at (4.5, 1.5) {C};
\node at (5.5, 1.5) {D};
\node at (6.5, 1.5) {A};
\node at (7.5, 1.5) {C};
\node at (8.5, 1.5) {B};
\node at (9.5, 1.5) {A};
\node at (10.5, 1.5) {C};
\node at (11.5, 1.5) {B};
\node at (12.5, 1.5) {A};
\node at (13.5, 1.5) {C};
\node at (14.5, 1.5) {D};
\node at (15.5, 1.5) {A};

\node at (0.5, 0.5) {--};
\node at (1.5, 0.5) {0};
\node at (2.5, 0.5) {0};
\node at (3.5, 0.5) {2};
\node at (4.5, 0.5) {0};
\node at (5.5, 0.5) {0};
\node at (6.5, 0.5) {5};
\node at (7.5, 0.5) {?};
\node at (8.5, 0.5) {?};
\node at (9.5, 0.5) {?};
\node at (10.5, 0.5) {?};
\node at (11.5, 0.5) {?};
\node at (12.5, 0.5) {?};
\node at (13.5, 0.5) {?};
\node at (14.5, 0.5) {?};
\node at (15.5, 0.5) {?};

\draw [decoration={brace}, decorate, line width=0.5mm] (6,3.00) -- (11,3.00);

\node at (6.5,3.50) {$x$};
\node at (10.5,3.50) {$y$};


\footnotesize
\node at (0.5, 2.5) {0};
\node at (1.5, 2.5) {1};
\node at (2.5, 2.5) {2};
\node at (3.5, 2.5) {3};
\node at (4.5, 2.5) {4};
\node at (5.5, 2.5) {5};
\node at (6.5, 2.5) {6};
\node at (7.5, 2.5) {7};
\node at (8.5, 2.5) {8};
\node at (9.5, 2.5) {9};
\node at (10.5, 2.5) {10};
\node at (11.5, 2.5) {11};
\node at (12.5, 2.5) {12};
\node at (13.5, 2.5) {13};
\node at (14.5, 2.5) {14};
\node at (15.5, 2.5) {15};

\end{tikzpicture}
\end{center}

Now we can calculate
subsequent Z-array values
efficiently,
because we know that
$\texttt{s}[0 \ldots 4]$ and
$\texttt{s}[6 \ldots 10]$ are equal.
First, since $\texttt{z}[1] = \texttt{z}[2] = 0$,
we immediately know that also
$\texttt{z}[7] = \texttt{z}[8] = 0$:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
\fill[color=lightgray] (7,0) rectangle (9,1);
\draw (0,0) grid (16,2);

\node at (0.5, 1.5) {A};
\node at (1.5, 1.5) {C};
\node at (2.5, 1.5) {B};
\node at (3.5, 1.5) {A};
\node at (4.5, 1.5) {C};
\node at (5.5, 1.5) {D};
\node at (6.5, 1.5) {A};
\node at (7.5, 1.5) {C};
\node at (8.5, 1.5) {B};
\node at (9.5, 1.5) {A};
\node at (10.5, 1.5) {C};
\node at (11.5, 1.5) {B};
\node at (12.5, 1.5) {A};
\node at (13.5, 1.5) {C};
\node at (14.5, 1.5) {D};
\node at (15.5, 1.5) {A};

\node at (0.5, 0.5) {--};
\node at (1.5, 0.5) {0};
\node at (2.5, 0.5) {0};
\node at (3.5, 0.5) {2};
\node at (4.5, 0.5) {0};
\node at (5.5, 0.5) {0};
\node at (6.5, 0.5) {5};
\node at (7.5, 0.5) {0};
\node at (8.5, 0.5) {0};
\node at (9.5, 0.5) {?};
\node at (10.5, 0.5) {?};
\node at (11.5, 0.5) {?};
\node at (12.5, 0.5) {?};
\node at (13.5, 0.5) {?};
\node at (14.5, 0.5) {?};
\node at (15.5, 0.5) {?};


\draw [decoration={brace}, decorate, line width=0.5mm] (6,3.00) -- (11,3.00);

\node at (6.5,3.50) {$x$};
\node at (10.5,3.50) {$y$};


\footnotesize
\node at (0.5, 2.5) {0};
\node at (1.5, 2.5) {1};
\node at (2.5, 2.5) {2};
\node at (3.5, 2.5) {3};
\node at (4.5, 2.5) {4};
\node at (5.5, 2.5) {5};
\node at (6.5, 2.5) {6};
\node at (7.5, 2.5) {7};
\node at (8.5, 2.5) {8};
\node at (9.5, 2.5) {9};
\node at (10.5, 2.5) {10};
\node at (11.5, 2.5) {11};
\node at (12.5, 2.5) {12};
\node at (13.5, 2.5) {13};
\node at (14.5, 2.5) {14};
\node at (15.5, 2.5) {15};


\draw[thick,<->] (7.5,-0.25) .. controls (7,-1.25) and (2,-1.25) .. (1.5,-0.25);
\draw[thick,<->] (8.5,-0.25) .. controls (8,-1.25) and (3,-1.25) .. (2.5,-0.25);
\end{tikzpicture}
\end{center}

Then, since $\texttt{z}[3]=2$, we know that $\texttt{z}[9] \ge 2$:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
\fill[color=lightgray] (9,0) rectangle (10,1);
\draw (0,0) grid (16,2);

\node at (0.5, 1.5) {A};
\node at (1.5, 1.5) {C};
\node at (2.5, 1.5) {B};
\node at (3.5, 1.5) {A};
\node at (4.5, 1.5) {C};
\node at (5.5, 1.5) {D};
\node at (6.5, 1.5) {A};
\node at (7.5, 1.5) {C};
\node at (8.5, 1.5) {B};
\node at (9.5, 1.5) {A};
\node at (10.5, 1.5) {C};
\node at (11.5, 1.5) {B};
\node at (12.5, 1.5) {A};
\node at (13.5, 1.5) {C};
\node at (14.5, 1.5) {D};
\node at (15.5, 1.5) {A};

\node at (0.5, 0.5) {--};
\node at (1.5, 0.5) {0};
\node at (2.5, 0.5) {0};
\node at (3.5, 0.5) {2};
\node at (4.5, 0.5) {0};
\node at (5.5, 0.5) {0};
\node at (6.5, 0.5) {5};
\node at (7.5, 0.5) {0};
\node at (8.5, 0.5) {0};
\node at (9.5, 0.5) {?};
\node at (10.5, 0.5) {?};
\node at (11.5, 0.5) {?};
\node at (12.5, 0.5) {?};
\node at (13.5, 0.5) {?};
\node at (14.5, 0.5) {?};
\node at (15.5, 0.5) {?};

\draw [decoration={brace}, decorate, line width=0.5mm] (6,3.00) -- (11,3.00);

\node at (6.5,3.50) {$x$};
\node at (10.5,3.50) {$y$};


\footnotesize
\node at (0.5, 2.5) {0};
\node at (1.5, 2.5) {1};
\node at (2.5, 2.5) {2};
\node at (3.5, 2.5) {3};
\node at (4.5, 2.5) {4};
\node at (5.5, 2.5) {5};
\node at (6.5, 2.5) {6};
\node at (7.5, 2.5) {7};
\node at (8.5, 2.5) {8};
\node at (9.5, 2.5) {9};
\node at (10.5, 2.5) {10};
\node at (11.5, 2.5) {11};
\node at (12.5, 2.5) {12};
\node at (13.5, 2.5) {13};
\node at (14.5, 2.5) {14};
\node at (15.5, 2.5) {15};

\draw[thick,<->] (9.5,-0.25) .. controls (9,-1.25) and (4,-1.25) .. (3.5,-0.25);
\end{tikzpicture}
\end{center}

However, we have no information about the string
after position 10, so we need to compare the substrings
character by character:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
\fill[color=lightgray] (9,0) rectangle (10,1);
\fill[color=lightgray] (2,1) rectangle (7,2);
\fill[color=lightgray] (11,1) rectangle (16,2);


\draw (0,0) grid (16,2);

\node at (0.5, 1.5) {A};
\node at (1.5, 1.5) {C};
\node at (2.5, 1.5) {B};
\node at (3.5, 1.5) {A};
\node at (4.5, 1.5) {C};
\node at (5.5, 1.5) {D};
\node at (6.5, 1.5) {A};
\node at (7.5, 1.5) {C};
\node at (8.5, 1.5) {B};
\node at (9.5, 1.5) {A};
\node at (10.5, 1.5) {C};
\node at (11.5, 1.5) {B};
\node at (12.5, 1.5) {A};
\node at (13.5, 1.5) {C};
\node at (14.5, 1.5) {D};
\node at (15.5, 1.5) {A};

\node at (0.5, 0.5) {--};
\node at (1.5, 0.5) {0};
\node at (2.5, 0.5) {0};
\node at (3.5, 0.5) {2};
\node at (4.5, 0.5) {0};
\node at (5.5, 0.5) {0};
\node at (6.5, 0.5) {5};
\node at (7.5, 0.5) {0};
\node at (8.5, 0.5) {0};
\node at (9.5, 0.5) {?};
\node at (10.5, 0.5) {?};
\node at (11.5, 0.5) {?};
\node at (12.5, 0.5) {?};
\node at (13.5, 0.5) {?};
\node at (14.5, 0.5) {?};
\node at (15.5, 0.5) {?};

\draw [decoration={brace}, decorate, line width=0.5mm] (6,3.00) -- (11,3.00);

\node at (6.5,3.50) {$x$};
\node at (10.5,3.50) {$y$};


\footnotesize
\node at (0.5, 2.5) {0};
\node at (1.5, 2.5) {1};
\node at (2.5, 2.5) {2};
\node at (3.5, 2.5) {3};
\node at (4.5, 2.5) {4};
\node at (5.5, 2.5) {5};
\node at (6.5, 2.5) {6};
\node at (7.5, 2.5) {7};
\node at (8.5, 2.5) {8};
\node at (9.5, 2.5) {9};
\node at (10.5, 2.5) {10};
\node at (11.5, 2.5) {11};
\node at (12.5, 2.5) {12};
\node at (13.5, 2.5) {13};
\node at (14.5, 2.5) {14};
\node at (15.5, 2.5) {15};

%\draw[thick,<->] (11.5,-0.25) .. controls (11,-1.25) and (3,-1.25) .. (2.5,-0.25);
\end{tikzpicture}
\end{center}

It turns out that $\texttt{z}[9]=7$,
so the new $[x,y]$ range is $[9,15]$:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
\fill[color=lightgray] (9,0) rectangle (10,1);
\draw (0,0) grid (16,2);

\node at (0.5, 1.5) {A};
\node at (1.5, 1.5) {C};
\node at (2.5, 1.5) {B};
\node at (3.5, 1.5) {A};
\node at (4.5, 1.5) {C};
\node at (5.5, 1.5) {D};
\node at (6.5, 1.5) {A};
\node at (7.5, 1.5) {C};
\node at (8.5, 1.5) {B};
\node at (9.5, 1.5) {A};
\node at (10.5, 1.5) {C};
\node at (11.5, 1.5) {B};
\node at (12.5, 1.5) {A};
\node at (13.5, 1.5) {C};
\node at (14.5, 1.5) {D};
\node at (15.5, 1.5) {A};

\node at (0.5, 0.5) {--};
\node at (1.5, 0.5) {0};
\node at (2.5, 0.5) {0};
\node at (3.5, 0.5) {2};
\node at (4.5, 0.5) {0};
\node at (5.5, 0.5) {0};
\node at (6.5, 0.5) {5};
\node at (7.5, 0.5) {0};
\node at (8.5, 0.5) {0};
\node at (9.5, 0.5) {7};
\node at (10.5, 0.5) {?};
\node at (11.5, 0.5) {?};
\node at (12.5, 0.5) {?};
\node at (13.5, 0.5) {?};
\node at (14.5, 0.5) {?};
\node at (15.5, 0.5) {?};

\draw [decoration={brace}, decorate, line width=0.5mm] (9,3.00) -- (16,3.00);

\node at (9.5,3.50) {$x$};
\node at (15.5,3.50) {$y$};


\footnotesize
\node at (0.5, 2.5) {0};
\node at (1.5, 2.5) {1};
\node at (2.5, 2.5) {2};
\node at (3.5, 2.5) {3};
\node at (4.5, 2.5) {4};
\node at (5.5, 2.5) {5};
\node at (6.5, 2.5) {6};
\node at (7.5, 2.5) {7};
\node at (8.5, 2.5) {8};
\node at (9.5, 2.5) {9};
\node at (10.5, 2.5) {10};
\node at (11.5, 2.5) {11};
\node at (12.5, 2.5) {12};
\node at (13.5, 2.5) {13};
\node at (14.5, 2.5) {14};
\node at (15.5, 2.5) {15};

% \draw[thick,<->] (9.5,-0.25) .. controls (9,-1.25) and (4,-1.25) .. (3.5,-0.25);
\end{tikzpicture}
\end{center}

After this, all the remaining Z-array values
can be determined by using the information
already stored in the Z-array:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
\draw (0,0) grid (16,2);

\node at (0.5, 1.5) {A};
\node at (1.5, 1.5) {C};
\node at (2.5, 1.5) {B};
\node at (3.5, 1.5) {A};
\node at (4.5, 1.5) {C};
\node at (5.5, 1.5) {D};
\node at (6.5, 1.5) {A};
\node at (7.5, 1.5) {C};
\node at (8.5, 1.5) {B};
\node at (9.5, 1.5) {A};
\node at (10.5, 1.5) {C};
\node at (11.5, 1.5) {B};
\node at (12.5, 1.5) {A};
\node at (13.5, 1.5) {C};
\node at (14.5, 1.5) {D};
\node at (15.5, 1.5) {A};

\node at (0.5, 0.5) {--};
\node at (1.5, 0.5) {0};
\node at (2.5, 0.5) {0};
\node at (3.5, 0.5) {2};
\node at (4.5, 0.5) {0};
\node at (5.5, 0.5) {0};
\node at (6.5, 0.5) {5};
\node at (7.5, 0.5) {0};
\node at (8.5, 0.5) {0};
\node at (9.5, 0.5) {7};
\node at (10.5, 0.5) {0};
\node at (11.5, 0.5) {0};
\node at (12.5, 0.5) {2};
\node at (13.5, 0.5) {0};
\node at (14.5, 0.5) {0};
\node at (15.5, 0.5) {1};

\draw [decoration={brace}, decorate, line width=0.5mm] (9,3.00) -- (16,3.00);

\node at (9.5,3.50) {$x$};
\node at (15.5,3.50) {$y$};


\footnotesize
\node at (0.5, 2.5) {0};
\node at (1.5, 2.5) {1};
\node at (2.5, 2.5) {2};
\node at (3.5, 2.5) {3};
\node at (4.5, 2.5) {4};
\node at (5.5, 2.5) {5};
\node at (6.5, 2.5) {6};
\node at (7.5, 2.5) {7};
\node at (8.5, 2.5) {8};
\node at (9.5, 2.5) {9};
\node at (10.5, 2.5) {10};
\node at (11.5, 2.5) {11};
\node at (12.5, 2.5) {12};
\node at (13.5, 2.5) {13};
\node at (14.5, 2.5) {14};
\node at (15.5, 2.5) {15};

\end{tikzpicture}
\end{center}

\subsubsection{Using the Z-array}

It is often a matter of taste whether to use
string hashing or the Z-algorithm.
Unlike hashing, the Z-algorithm always works
and there is no risk for collisions.
On the other hand, the Z-algorithm is more difficult
to implement and some problems can only be solved
using hashing.

As an example, consider again
the pattern matching problem,
where our task is to find the occurrences
of a pattern $p$ in a string $s$.
We already solved this problem efficiently
using string hashing, but the Z-algorithm
provides another way to solve the problem.

A usual idea in string processing is to
construct a string that consists of
multiple strings separated by special characters.
In this problem, we can construct a string
$p$\texttt{\#}$s$,
where $p$ and $s$ are separated by a special
character \texttt{\#} that does not occur
in the strings.
The Z-array of $p$\texttt{\#}$s$ tells us the positions
where $p$ occurs in $s$,
because such positions contain the length of $p$.

For example, if $s=$\texttt{HATTIVATTI} and $p=$\texttt{ATT},
the Z-array is as follows:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=0.7]
\draw (0,0) grid (14,2);

\node at (0.5, 1.5) {A};
\node at (1.5, 1.5) {T};
\node at (2.5, 1.5) {T};
\node at (3.5, 1.5) {\#};
\node at (4.5, 1.5) {H};
\node at (5.5, 1.5) {A};
\node at (6.5, 1.5) {T};
\node at (7.5, 1.5) {T};
\node at (8.5, 1.5) {I};
\node at (9.5, 1.5) {V};
\node at (10.5, 1.5) {A};
\node at (11.5, 1.5) {T};
\node at (12.5, 1.5) {T};
\node at (13.5, 1.5) {I};

\node at (0.5, 0.5) {--};
\node at (1.5, 0.5) {0};
\node at (2.5, 0.5) {0};
\node at (3.5, 0.5) {0};
\node at (4.5, 0.5) {0};
\node at (5.5, 0.5) {3};
\node at (6.5, 0.5) {0};
\node at (7.5, 0.5) {0};
\node at (8.5, 0.5) {0};
\node at (9.5, 0.5) {0};
\node at (10.5, 0.5) {3};
\node at (11.5, 0.5) {0};
\node at (12.5, 0.5) {0};
\node at (13.5, 0.5) {0};

\footnotesize
\node at (0.5, 2.5) {0};
\node at (1.5, 2.5) {1};
\node at (2.5, 2.5) {2};
\node at (3.5, 2.5) {3};
\node at (4.5, 2.5) {4};
\node at (5.5, 2.5) {5};
\node at (6.5, 2.5) {6};
\node at (7.5, 2.5) {7};
\node at (8.5, 2.5) {8};
\node at (9.5, 2.5) {9};
\node at (10.5, 2.5) {10};
\node at (11.5, 2.5) {11};
\node at (12.5, 2.5) {12};
\node at (13.5, 2.5) {13};
\end{tikzpicture}
\end{center}

The positions 5 and 10 contain the value 3,
which means that the pattern \texttt{ATT}
occurs in the corresponding positions
of \texttt{HATTIVATTI}.

The time complexity of the resulting algorithm
is linear, because it suffices to construct
the Z-array and go through its values.

\subsubsection{Implementation}

Here is a short implementation of the Z-algorithm
that returns a vector that corresponds to the Z-array.

\begin{lstlisting}
vector<int> z(string s) {
    int n = s.size();
    vector<int> z(n);
    int x = 0, y = 0;
    for (int i = 1; i < n; i++) {
        z[i] = max(0,min(z[i-x],y-i+1));
        while (i+z[i] < n && s[z[i]] == s[i+z[i]]) {
            x = i; y = i+z[i]; z[i]++;
        }
    }
    return z;
}
\end{lstlisting}
